\chapter{Introduzione}
\label{chap:intro}
\vspace{0.8cm}

%La continua ricerca di nuova conoscenza ci ha portato a chiederci se essa stessa può generarne di nuova. Entrando nel merito dell'argomento della tesi si parte dalla possibilà che una macchina, dato un algoritmo conosciuto, possa produrre un'informazione a noi nuova.

%Viene superato il modello di semplice assemblaggio di una macchina con uno scopo predeterminato definendone anche il \textit{modus operandi}. Si tratta invece di far apprendere alla macchina stessa il modo per essa migliore per raggiungere lo scopo, affidando alla macchina una capacità propria dell'uomo come l'intelligenza. 

La nostra esperienza visiva si basa su una piccola banda di frequenza e a ogni sottobanda corrisponde un colore; le percezioni visive variano dal riflesso della luce bianca sulle singole superfici, permettendo così di distinguere colori e forme. Su questo stesso principio si basano i sistemi di analisi visiva dell'ambiente di una macchina  che, tuttavia, può raccogliere dati anche in altre frequenze oltre a quelle del visibile. Ciò consente di disporre di un responso diverso dalla semplice indagine visiva, un esempio è la celebre tecnologia radar (\textit{RAdio Detection And Ranging}) 

Il radar usa emissioni elettromagnetiche, dell'ordine da 1GHz a 300 GHz, che una volta riflesse da un oggetto vengono ricevute da un'antenna. Dai dati così ottenuti è possibile ricavarne la distanza, considerando il tempo trascorso dalla trasmissione e la velocità con cui si sta muovendo l'oggetto rispetto alla sorgente, grazie all'effetto Doppler. Da qui la possibilità di mappare l'ambiente circostante, in considerazione della posizione e della distanza degli oggetti dal sensore 3D, composto da un array di antenne, alcune delle quali preposte alla trasmissione del segnale, altre, invece, al ricevimento. 

L'intensità con cui si riceve l'onda riflessa dipende dalle proprietà del materiale, come per esempio l'assorbimento e la riflessione alla frequenza utilizzata. I contributi non vengono soltanto, come nel dominio del visibile, dalla superficie frontale dell'oggetto, ma anche dal suo interno e dal retro di esso; grazie a questo è così possible eseguire una classificazione del materiale senza compiere un intervento aggressivo sull'oggetto e senza limitarsi alla sola esperienza dell'esterno.

Per analizzare i dati campionati con questa tecnica, si rende necessario l'utilizzo di un algoritmo che impari per esempi, parliamo infatti di algoritmi di \textit{machine learning} (\ref{sec:mlearning}) in grado, dopo un processo di apprendimento, di associare un input alla label corrispondente, come in questo caso, al segnale riflesso dal materiale la sua etichetta identificativa. La capacità della macchina di elaborare modelli astratti dalla realtà, resa possibile da questi algoritmi, ha portato a coniare il termine "intelligenza artificiale" che ha come unità logica la rete neurale (\ref{chap:neuralnet}).


%\textit{Si nota come il procedimento, sebbene si affidi alla macchina la fase di apprendimento, fondi le sue basi sui metodi umani: sia l’architettura che computa l’input, sia le modalità da cui dipende l'apprendimento. La prima è un chiaro parallelismo con il cervello in quanto è formata da molteplici unità interconnesse tra di loro a formare una struttura più prestazionale; il secondo parte direttamente dall’esperienza la quale non è altro che una nostra emanazione del modo di percepire ciò che ci circonda.}
 
Nonostante l'intelligenza artificiale abbia come base la struttura e il processo di apprendimento di quella umana, le due non sono comparabili tra loro. Compiti che sono praticamente impossibili per un essere umano, come elaborare previsioni basandosi su milioni di dati, sono facilmente eseguibili da una macchina. Viceversa, attività che per noi sono elementari come parlare e riconoscere oggetti, sono difficilmente replicabili da una macchina.

Il tema trattato in questa tesi, è analizzabile con opportune e specifiche conoscenze che consentano di riconoscere la tipologia di mattone. Non potendo esserci la certezza di un intervento diretto di questo tipo, l'utilizzo di un algoritmo permetterebbe di avere un responso tempestivo anche nell mani di un qualsiasi operatore del settore. Per fare si rende necessario istruire una rete neurale per l'ottenimento di un'informazione il più precisa possibile; la scelta si è così rivolta verso un riscontro dall'interno del materiale, con un procedimento reso possibile grazie al Walabot (\ref{chap:walabot}).



 
